**中国投资有限责任公司**（简称**中投公司**；筹备期间被称为“国家外汇投资公司”），2007年9月29日在[北京成立](../Page/北京.md "wikilink")。它是经[中國國務院批准设立的国有大型](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[投资公司](../Page/投资.md "wikilink")。该公司的资金将来源于[中国的国家](../Page/中国.md "wikilink")[外汇储备](../Page/外汇储备.md "wikilink")；成立初期的注册资本金为2000亿[美元](../Page/美元.md "wikilink")，是全球最大[主权财富基金之一](../Page/主权财富基金.md "wikilink")。据媒体透露，公司将实行政企分开、自主经营、商业化运作的模式；目前业务以境外金融组合产品的投资为主，并在可接受的风险范围内，争取长期投资收益最大化\[1\]。唯每天需支付特別國債利息及營運費用約3億。

据报道截止2014年底，中投所管理的资产总额7467.3亿美元；大约60%资产投资于[美国](../Page/美国.md "wikilink")，其余投资于[欧洲](../Page/欧洲.md "wikilink")、其他亚洲国家和[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")。\[2\]

据报道截止2012年底首季止，中投的日股持倉自2008年金融海嘯以來跳升兩倍，增至3.58萬億日圓(約3,492億港元)。

2014年2月14日中投公司官網公布，經國務院決定，董事會審議通過，[李克平任中投公司副董事長兼總經理](../Page/李克平.md "wikilink")，[高西慶不再擔任中投公司副董事長兼總經理職務](../Page/高西庆.md "wikilink")。2016年7月19日中投公司官網公布，經國務院決定，董事會審議通過，[屠光紹任中投公司副董事長兼總經理](../Page/屠光绍.md "wikilink")，[李克平不再擔任中投公司副董事長兼總經理職務](../Page/李克平.md "wikilink")。

## 歷史

自[改革开放](../Page/改革开放.md "wikilink")，[中华人民共和国经济持续保持高速增长](../Page/中华人民共和国经济.md "wikilink")。据《中国经营报》报道，截至2007年第一季度末，[中华人民共和国外汇储备已高达](../Page/中华人民共和国外汇储备.md "wikilink")1.2万亿美元\[3\]。2007年1月19日召开的全国金融工作会议，研究将成立专门机构来经营管理部分外汇储备；“国家外汇投资公司”呼之欲出。

同年3月16日，由[国务院副秘书长](../Page/中华人民共和国国务院副秘书长.md "wikilink")[楼继伟牵头的](../Page/楼继伟.md "wikilink")“国家外汇投资公司”筹备组，召开了第一次筹备会。
5月10日，[中国人民银行发布季度货币政策报告](../Page/中国人民银行.md "wikilink")，建议组建市场化运作的政府外汇投资机构。

6月27日，[国务院提请](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[第十届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议审议发行](../Page/第十届全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")1.55万亿元特别[国债的](../Page/公债.md "wikilink")[议案](../Page/議案.md "wikilink")；这笔资金将作为“国家外汇投资公司”的投资来源。6月29日，第十届全国人大常委会第二十八次会议通过了授权[财政部发行](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")1.55万亿人民币特别国债的议案。按照当时[美元兑](../Page/美元.md "wikilink")[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")[汇率](../Page/汇率.md "wikilink")，这一特别国债数额相当于约2000亿美元，成为中投公司的资金来源。

6月30日，[中国人民银行副行长](../Page/中国人民银行.md "wikilink")[吴晓灵表示](../Page/吴晓灵.md "wikilink")，[中央汇金投资有限责任公司将被整合并入新成立的](../Page/中央汇金投资有限责任公司.md "wikilink")“国家外汇投资公司”。

2010年11月7日，在香港註冊登記、設立全資子公司中投香港。2011年委任前中大校長劉遵義為CICI(HK)主席。11月3日中投國際（香港）的高級管理人員已經就職，並委任樊功生為中投香港總經理。

2012年2月15日，[國家外匯管理局已向中投注資](../Page/国家外汇管理局.md "wikilink")500億美元（約3900億港元），資金已直接注入中投旗下香港分枝中投國際。3月27日中國中投證券拓展香港市場，成立中投證券（香港），主攻證券經紀及資產管理業務，未來亦會進軍期貨及融資市場，董事總經理馬惠明稱，目前期貨正待證監批覆，料最快三至四個月可掛牌。

11月1日，中投透過旗下香港的中投國際以4.5億英鎊，相當於56.32億港元，購買英國希斯路機場控股公司FGP
Topco10%的權益。這是繼今年初中投國際收購英國泰晤士水務8.68%股權後，於英國另一項投資。

11月9日，俄羅斯鉀肥公司UralKali的大股東Suleiman
Kerimov為首人士，向中投子公司和俄羅斯外貿銀行(VTB)出售一批2014年到期可換股債券，該批債券日後轉股後相當於該鉀肥公司14.5%股權。未來中投公司將持有其中12.5%的權益，VTB則佔2%股權。交易的作價未有公布，但若以Uralkali現市值計，12.5%股權的市值約32億美元（約250億港元）。

2013年2月14日，中投斥逾1億美元（約7.8億港元）購莫斯科交易所上市發行的新股，涉約20%至25%股權。莫斯科交易所招股價每股介乎55至63盧布（約14至16港元），市值最多65億美元（約507億港元）。

2015年7月27日，中投第三間子公司中投海外直接投資有限責任公司（簡稱中投海外），已於7月27日正式成立，獲財政部注資1000億美元，

## 公司领袖

中投公司的[董事会由](../Page/董事会.md "wikilink")11人的构成，其中3名执行董事、5名非执行董事、1名职工董事和2名独立董事。另外，公司还有一个包括董事长、总经理等高层管理人员的“七人管理委员会”（也称“七人小组”），“七人管理委员会”具体负责公司的对外投资决策以及日常经营管理\[4\]。

### 历任董事长

1.  [楼继伟](../Page/楼继伟.md "wikilink")（2007年9月—2013年3月）
2.  [丁学东](../Page/丁学东.md "wikilink")（2013年7月—2017年2月）
3.  [彭纯](../Page/彭纯.md "wikilink")（2019年4月—）

### 历任总经理

1.  [高西庆](../Page/高西庆.md "wikilink")（2007年10月—2014年2月）
2.  [李克平](../Page/李克平.md "wikilink")（2014年2月—2016年6月）
3.  [屠光绍](../Page/屠光绍.md "wikilink")（2016年6月—2019年4月）
4.  [居伟民](../Page/居伟民.md "wikilink")（2019年4月—）

## 重大投资决定

### 黑石集团

2007年5月末，借道专门为这个项目创办的（SPE或SPV），筹备中的中投公司与[黑石集团达成](../Page/黑石集团.md "wikilink")30亿美元的投资意向\[5\]。
[黑石集团已于](../Page/黑石集团.md "wikilink")2007年6月22日在[纽约证券交易所上市](../Page/纽约证券交易所.md "wikilink")，其初始发行价为每股31美元。中投公司购买黑石股票的成本大约为每股29.605美元，并承诺四年内不予出售。在2008年中的美国金融危机中产生大量亏损。外界纷纷质疑其技术。它到底是一个投资机构还是政府机构，它很多决策似乎有行政级别的因素，不是纯粹市场化的投资收益和风险评估的结果。很多人认为这个是根本的原因。

### 摩根士丹利公司

2007年12月19日，中投公司在北京宣布，中投以约50亿[美元购买](../Page/美元.md "wikilink")[摩根士丹利公司发行的一种到期后须转为普通股的可转换股权单位](../Page/摩根士丹利.md "wikilink")，這批可換股的股權單位作價為每股48.07至57.684美元；股权单位全部转换后，中投持有摩根士丹利公司的股份将不超过9.9%\[6\]；中投将不会进入摩根士丹利董事会。\[7\]2009年6月，中投公司在摩根士丹利[配股時](../Page/配股.md "wikilink")，以12億美元認購約4373萬股摩根士丹普通股，每股作價27.44美元。2010年7月中投公司出售摩根士丹利510.5萬股，套現約
1.39億美元。\[8\]

### 美国货币基金

根据[美国证券交易委员会的公告](../Page/美国证券交易委员会.md "wikilink")，中投公司大量投资于美国[货币基金](../Page/貨幣基金.md "wikilink")：54亿美元投资在Reserve
Primary Fund，21亿美元投资在景顺的Aim Liquid Assets
Portfolio，23亿美元投资在[摩根大通Prime](../Page/摩根大通.md "wikilink")
Money Market
Fund，另外15亿美元则投资在[德意志资产管理公司的DWS](../Page/德意志资产管理公司.md "wikilink")
Money Market Trust\[9\]。中投公司就其在Reserve Primary
Fund的投资于2008年10月15日发表声明称：“目前中投公司已不是该基金的股东投资者，而是债权人。中投公司曾投资于该基金，但在该基金宣布停盘前已发出了全盘赎回指令，并且该基金已书面确认将返还中投公司的全部本息。根据相关法律，中投公司有全面的法律权利要求该基金返还全部本息。中投公司不应承担可能面临的3%本金损失”\[10\]。Reserve
Primary Fund则予以否认，称中投公司赎回指令相对于其他投资者并无优先权\[11\]。

## 其它投資

| 日期      | 項目                                                                            | 金額                                                                                                                                                                                                                       |
| ------- | ----------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 2007-11 | [中國中鐵](../Page/中國中鐵.md "wikilink")[H股](../Page/H股.md "wikilink")              | 1億美元 \[12\]                                                                                                                                                                                                              |
| 2008-03 | [VISA](../Page/VISA.md "wikilink")                                            | 2億美元 \[13\]                                                                                                                                                                                                              |
| 2009-06 | [Goodman Group](../Page/Goodman_Group.md "wikilink")                          | 2億美元 \[14\]                                                                                                                                                                                                              |
| 2009-07 | [泰科資源](../Page/泰科資源.md "wikilink")                                            | 15億美元 \[15\]                                                                                                                                                                                                             |
| 2009-07 | [北京金隅](../Page/北京金隅.md "wikilink")                                            | 0.25億美元 \[16\]                                                                                                                                                                                                           |
| 2009-07 | [中信資本](../Page/中信資本.md "wikilink")40%股權                                       | 2.56億美元 \[17\]                                                                                                                                                                                                           |
| 2009-08 | [SongBird Estates](../Page/SongBird_Estates.md "wikilink")                    | 未有透露 \[18\]                                                                                                                                                                                                              |
| 2009-09 | [保利香港](../Page/保利置業.md "wikilink")                                            | 4.09億港元 \[19\]                                                                                                                                                                                                           |
| 2009-09 | [來寶集團](../Page/來寶集團.md "wikilink")                                            | 8.5億美元 \[20\]                                                                                                                                                                                                            |
| 2009-09 | [PT Bumi ResourcesTbk](../Page/PT_Bumi_ResourcesTbk.md "wikilink")            | 19億美元 \[21\]                                                                                                                                                                                                             |
| 2009-09 | [哈薩克石油天然氣勘探開發公司](../Page/哈薩克石油天然氣勘探開發公司.md "wikilink")                        | 9.39億美元 \[22\]                                                                                                                                                                                                           |
| 2009-10 | [俄羅斯諾貝爾石油公司](../Page/俄羅斯諾貝爾石油公司.md "wikilink")(Nobel Oil Group)45%股權          | 3億美元 \[23\]                                                                                                                                                                                                              |
| 2009-10 | [南戈壁能源](../Page/南戈壁能源.md "wikilink")                                          | 5億美元 \[24\]                                                                                                                                                                                                              |
| 2010-3  | [The AES Corporation](../Page/The_AES_Corporation.md "wikilink")15.8%股份       | 5億美元 <ref>{{cite news|url=[http://finance.ifeng.com/news/corporate/20100609/2299812.shtml|title=中投北美投资版图解密：可口可乐苹果盛大名列其中](http://finance.ifeng.com/news/corporate/20100609/2299812.shtml%7Ctitle=中投北美投资版图解密：可口可乐苹果盛大名列其中) |
| 2010-4  | [歐舒丹](../Page/歐舒丹.md "wikilink")                                              | 0.5億美元 <ref>{{cite news|url=[http://paper.wenweipo.com/2010/04/20/FI1004200015.htm|title=中投3.9億入股歐舒丹](http://paper.wenweipo.com/2010/04/20/FI1004200015.htm%7Ctitle=中投3.9億入股歐舒丹)                                         |
| 2010-6  | [Penn West Energy Trust](../Page/Penn_West_Energy_Trust.md "wikilink")10.5％股份 | 12.5億美元 <ref>{{cite news|url=[http://news.sina.com.hk/cgi-bin/nw/show.cgi/19/1/1/1545018/1.html|title=中投購加國能源基金股權源](http://news.sina.com.hk/cgi-bin/nw/show.cgi/19/1/1/1545018/1.html%7Ctitle=中投購加國能源基金股權源)              |
| 2012-1  | [泰晤士水務公司](../Page/泰晤士水務公司.md "wikilink")(Thames Water)8.68%股份                 | 沒有透露交易金額 \[25\]                                                                                                                                                                                                          |

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国投资有限责任公司](http://www.china-inv.cn)
  - [国家外投公司浮出水面](http://focus.jrj.com.cn/special/home/2007tbgzfx.html)
  - [谈中投：中国资本走出国门不必舍近求远](http://stock.hexun.com/2008-02-05/103556291.html)
  - [中投屡战屡败](http://business.sohu.com/20081231/n261518172.shtml)

## 参见

  - [中华人民共和国外汇储备](../Page/中华人民共和国外汇储备.md "wikilink")
  - [中央汇金投资有限责任公司](../Page/中央汇金投资有限责任公司.md "wikilink")
  - [主权财富基金](../Page/主权财富基金.md "wikilink")
  - [SSBT OD05 OMNIBUS ACCOUNT - TREATY
    CLIENTS](../Page/SSBT_OD05_OMNIBUS_ACCOUNT_-_TREATY_CLIENTS.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国投资有限责任公司](../Category/中国投资有限责任公司.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国中央金融企业](../Category/中华人民共和国中央金融企业.md "wikilink")
[Category:主权财富基金](../Category/主权财富基金.md "wikilink")
[Category:投資銀行](../Category/投資銀行.md "wikilink")

1.  [中国投资有限责任公司今日在北京成立](http://finance.sina.com.cn/roll/20070929/09571699771.shtml)
    新浪网财经
2.  [China’s CIC Has About 60% of Assets in
    U.S.](http://www.bloomberg.com/news/2011-12-09/china-sovereign-fund-has-about-60-of-assets-invested-in-u-s-jin-says.html)
3.  [外汇投资公司：中国式淡马锡争议](http://finance.sina.com.cn/g/20070818/17243895860.shtml)
    新浪财经
4.  [中国投资公司本月29日挂牌
    董事会成员共11人](http://finance.sina.com.cn/g/20070927/05224019851.shtml)
    新浪财经 原载《中国证券报》
5.  [《财经》杂志:国家外汇投资“闪电战”](http://old.news.hexun.com/1672_2246265A.shtml)
6.  [《财经》杂志:
    中投向摩根士丹利投资50亿美元](http://stock.hexun.com/2007-12-19/102388257.html)
7.  [中国投资公司注资50亿美元
    成为摩根士丹利第二大股东](http://www.zaobao.com.sg/zg/zg071220_501_1.shtml)
8.
9.  [投资美基金 中投54亿美元或遭冻结](http://www.nbd.com.cn/_NewShow.aspx?D_ID=127429)
10. [关于中投公司投资the Reserve管理的 Primary
    Fund的情况说明](http://www.china-inv.cn/resources/resources.html#ztf)

11. [Reserve Primary Fund says no priority for CIC in redeeming
    investment](https://web.archive.org/web/20081023225236/http://www.forbes.com/feeds/afx/2008/10/16/afx5567231.html)
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.